\documentclass[thesis=B,slovak]{FITthesis}[2019/03/21]

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage[main=slovak,english]{babel}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{microtype}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{color}
\definecolor{comments}{rgb}{0,0.70,0.35}
\definecolor{background}{rgb}{1,1,0.89}
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{strings}{rgb}{0.58,0,0.82}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{background},   
    commentstyle=\color{comments},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{numbers},
    stringstyle=\color{strings},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

\newcommand{\hy}{\hbox{-}\nobreak\hskip0pt}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\department{Katedra počítačových systémů}
\title{Ověřená implementace struktury Union-Find}
\authorGN{Jakub}
\authorFN{Bartoň}
\authorWithDegrees{Jakub Bartoň} 
\author{Jakub Bartoň}
\supervisor{doc. RNDr. Dušan Knop, Ph.D.}

\acknowledgements{Touto cestou by som rád poďakoval doc. RNDr. Dušanovi Knopovi, Ph.D. za~jeho podporu, pomoc a užitočné rady behom celého procesu tvorby tejto práce. Ďalej by som rád poďakoval svojim rodičom a priateľom za podporu, ktorú mi poskytli behom tvorby tejto práce a behom ťažkých chvíľ v priebehu celého štúdia.}

\abstractCS{Union-Find je dátová štruktúra používaná v~úlohách, ktoré vyžadujú množinovú operáciu zjednotenia a identifikáciu, do akej množiny prvok patrí. Programátori často tieto štruktúry neimplementujú sami, ale vyhľadávajú ich implementácie online. V~takom prípade je problémom overenie, že implementácia funguje správne a~že vykonáva iba to čo má. Táto práca sa preto zameriava na analýzu dátovej štruktúry Union-Find, možnosťami jej implementácie, verifikáciou a~porovnaním výkonnosti jednotlivých implementácií.}

\abstractEN{Union-Find is a data structure that can be used for tasks that require set union and checking to which set an element belongs. Software developers do~not implement those data structures on their own. They prefer to look for them online. The problem is, that it is difficult to verify the correctness of~the implementation. This thesis focuses on analyzing the Union-Find data structure, ways of optimized implementation, verification, and performance comparison of selected implementations.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Prahe}
\declarationOfAuthenticityOption{1} %voľba Prehlásenia (číslo 1-6)
\keywordsCS{dátová štruktura, verifikácia, Union-Find, Frama-C, symbolic engine, benchmark}
\keywordsEN{data structure, verification, union-find, Frama-C, symbolic engine, benchmark}
% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži



\begin{document}

\include{thesis/texts/0-uvod.tex}

\include{thesis/texts/1-union-find.tex}

\include{thesis/texts/2-frama-c.tex}

\include{thesis/texts/3-verifikacia-union-find.tex}

\include{thesis/texts/4-testovanie.tex}

\include{thesis/texts/5-zaver.tex}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\include{thesis/texts/6-medium.tex}

\end{document}
